---
title: >-
    شمارهٔ ۳۷ - در توحید
---
# شمارهٔ ۳۷ - در توحید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ای همه جانها ز تو پاینده جان چون خوانمت</p></div>
<div class="m2"><p>چون جهان ناپایدار آمد جهان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ای هم از امر تو عقل و جان بس اندر شوق و ذوق</p></div>
<div class="m2"><p>در مناجات از زبان عقل و جان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هر چه در زیر زمان آید همه اسمست و جسم</p></div>
<div class="m2"><p>من ز من بی هیچ عذری در زمان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آسمانها چون زمین مرکب دربان تست</p></div>
<div class="m2"><p>با چنین اجلال و رتبت آسمان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>آنکه نام او مکان آمد ندارد خود مکان</p></div>
<div class="m2"><p>پس تو دارندهٔ مکانی در مکان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>آنچه در صدرست در لولوش کسی می ننگرد</p></div>
<div class="m2"><p>من برون چون لولیان بر آستان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چون تویی سود حقیقی دیگران سودای محض</p></div>
<div class="m2"><p>پس چو مشتی خس برای سوزیان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>علم تو خود بام عقل و کعبهٔ نفسست و طبع</p></div>
<div class="m2"><p>من چو حج گولان به زیر ناودان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>«این» و «آن» باشد اشارت سوی اجسام کثیف</p></div>
<div class="m2"><p>تو لطیفی در عبارت «این» و «آن» چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>آنچه دل داند حدوث است آنچه لب گوید حروف</p></div>
<div class="m2"><p>من ز دل چون دانمت یا از زبان چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>از ورای «کن فکان» آمد پس از تخییل خویش</p></div>
<div class="m2"><p>در مناجات از فضولی «کن فکان» چون خوانمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بی‌زبان چون تیر خواهی تا ترا خوانند بس</p></div>
<div class="m2"><p>من سنایی با زبانی چون سنان چون خوانمت</p></div></div>